重大考古發現：香港仔「裙帶路里程碑」出土

1841年1月26日，香港開埠

香港日記：一九六七年一月三日《發現裙帶路里程碑》

現位於歷史博物館

這一日，可說是香港史學界特別的一日，人們在香港仔附近發現了香港初期的花崗石里程碑——裙帶路里程碑。

「裙帶路」是甚麼？裙帶路在香港史來說，歷來有很多解釋，頗受爭議。裙帶路之名，早在18世紀已經出現，本名「裙大路」，是香港島一條漁村，後來改名為「裙帶路」，到十九世紀五十年代左右，大概有五十人居住，可能位於今日銅鑼灣東角道，sogo 附近。

「裙帶路」的命名，大概有三個講法。第一個古老傳說，原來以前島上居民要上山斬草當燃料用，由村落上山有幾條小路徑。如果遠看，就好像女人的衣裙帶。這個說法，今日已無法印證。第二，是風水格局「風吹羅帶」。不過我不懂風水，解釋不了。第三個講法最多人認識，就是英人當初在今日的薄扶林道、黃竹坑道、香島道及深水灣道起了一條馬路，名為群帶路。有人認為這條路，正是紀念村民陳群帶英國人從赤柱去中環。不過上面講過，裙帶路名稱一早已有。阿群帶路之說，很可能只是穿鑿附會。

另外，英國統治初期在港島建立的「維多利亞城」，別名同樣都是叫「裙帶路」。本來這點是有爭議，不過就是1967年今日，有人發現裙帶路里程碑，就幾乎可以斷定這個講法。因為在里程碑上，向中區方向，刻了英文「Victoria 5 miles」和中文翻譯「群帶路十八里」；向石排灣的方向，則刻上英文「Aberdeen 1 mile」和中文翻譯「石排灣二里」，明確顯示地名、方向及距離。所以，史學界幾乎可以確認裙帶路就是指中區維多利亞城。

之後，政府分別在薄夫林水塘道、大潭水塘道發現多三執裙帶路里程碑。除了大潭水塘道那一塊外，其餘兩塊都已移走保留。順帶一提，香港之所以叫香港，其中一個傳說都與阿群有關。傳說當日阿群帶英兵行到香港村，英兵問當地是甚麼地方。阿群用蜑家鄉音答香港，英軍聽作「HONG KONG」，故以得名。不過，既然阿群當日無帶路，這個講法應該都是假。

大潭的裙帶路里程碑，行過都唔會為意。

上面寫了STANLEY ，赤柱十四里。後面是群帶路石刻，不過很難清楚見到刻了甚麼

應該係第一個講法正確啦